<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<articles link="http://www.mathnet.ru/php/archive.phtml?jrnid=uzku&amp;wshow=issue&amp;bshow=contents&amp;series=0&amp;year=2017&amp;volume=159&amp;issue=1&amp;option_lang=rus&amp;bookID=1681" year="2017">
  <article link="http://www.mathnet.ru/rus/uzku1387">
    <title>Преобразование нерегулярных шаровых функций при параллельном переносе системы координат</title>
    <annotation>При изучении физических явлений в пространственных областях, ограниченных сферическими или близкими к ним поверхностями широко применяются шаровые и сферические функции. При этом часто возникает задача преобразования этих функций при параллельном переносе системы координат. Такая ситуация возникает, в частности, при описании гидродинамического взаимодействия сферических или слабонесферических пузырьков газа в неограниченном объеме несжимаемой жидкости. В двумерном (осесимметричном) случае, когда роль сферических функций играют полиномы Лежандра, для осуществления такого преобразования можно воспользоваться хорошо известным компактным выражением. Аналогичные известные выражения в трехмерном случае являются довольно сложными (в них, например, используются коэффициенты Клебша–Гордана), что затрудняет их применение. В настоящей работе приводится вывод такого выражения, который естественным образом приводит к компактной форме входящих в него коэффициентов. Данные коэффициенты являются, по сути, обобщением на трехмерный случай аналогичных известных коэффициентов в двумерном (осесимметричном) случае.</annotation>
    <mystem>{преобразование}{нерегулярный}{шаровой}{функция}{при}{параллельный}{перенос}{система}{координата}{при}{изучение}{физический}{явление}{в}{пространственный}{область}{ограничивать}{сферический}{или}{близкий}{к}{они}{поверхность}{широко}{применяться}{шаровой}{и}{сферический}{функция}{при}{это}{часто}{возникать}{задача}{преобразование}{этот}{функция}{при}{параллельный}{перенос}{система}{координата}{такой}{ситуация}{возникать}{в}{частность}{при}{описание}{гидродинамический}{взаимодействие}{сферический}{или}{слабонесферический?}{пузырек}{газ}{в}{неограниченный}{объем}{несжимаемый}{жидкость}{в}{двумерный}{осесимметричный}{случай}{когда}{роль}{сферический}{функция}{играть}{полином}{лежандр}{для}{осуществление}{такой}{преобразование}{можно}{воспользоваться}{хорошо}{известный}{компактный}{выражение}{аналогичный}{известный}{выражение}{в}{трехмерный}{случай}{являться}{довольно}{сложный}{в}{они}{например}{использоваться}{коэффициент}{клебша?}{гордан}{что}{затруднять}{их}{применение}{в}{настоящий}{работа}{приводиться}{вывод}{такой}{выражение}{который}{естественный}{образ}{приводить}{к}{компактный}{форма}{входить}{в}{он}{коэффициент}{данный}{коэффициент}{являться}{по}{суть}{обобщение}{на}{трехмерный}{случай}{аналогичный}{известный}{коэффициент}{в}{двумерный}{осесимметричный}{случай}</mystem>
    <porter>преобразован нерегулярн шаров функц при параллельн пернос систем координат при изучен физическ явлен в пространстве област ограниче сферическ ил близк к ним поверхн ширк применя шаров и сферическ функц при эт част возника задч преобразован эт функц при параллельн пернос систем координат так ситуац возника в частност при описан гидродинамическ взаимодейств сферическ ил слабонесферическ пузырьк газ в неограниче объм несжима жидкост в двумерн осесимметричн случа когд рол сферическ функц игра полином лежндр для осуществлен так преобразован можн воспользова хорш известн компактн выражен аналогичн известн выражен в трехмерн случа явля довльн сложн в них например использ коэффициент клебша–горда что затрудня их применен в настоя работ привод вывод так выражен котор естестве образ привод к компактн форм входя в нег коэффициент да коэффициент явля по сут обобщен на трехмерн случа аналогичн известн коэффициент в двумерн осесимметричн случа </porter>
    <keywords>шаровые функции, параллельный перенос.</keywords>
  </article>
  <article link="http://www.mathnet.ru/rus/uzku1388">
    <title>Об автоморфизмах дистанционно регулярного графа с массивом пересечений $\{125,96,1;1,48,125\}$</title>
    <annotation>Дж. Кулен предложил задачу изучения дистанционно регулярных графов, в которых окрестности вершин – сильно регулярные графы со вторым собственным значением, не большим$t$для данного натурального числа$t$. Эта задача сводится к описанию дистанционно регулярных графов, в которых окрестности вершин – сильно регулярные графы с неглавным собственным значением$t$для$t=1,2,\dots$В работе “Дистанционно регулярные графы, в которых окрестности вершин сильно регулярны со вторым собственным значением, не большим 3” А. А. Махневым и Д. В. Падучих найдены массивы пересечений дистанционно регулярных графов, в которых окрестности вершин – сильно регулярные графы со вторым собственным значением$t$,$2&lt;t\leq3$. Неизученными оставались графы с массивами пересечений$\{125,96,1;1,48,125\}$,$\{176,150,1;1,25,176\}$и$\{256,204,1;1,51,256\}$.В настоящей работе найдены возможные порядки и подграфы неподвижных точек автоморфизмов дистанционно регулярного графа с массивом пересечений$\{125,96,1;1,48,125\}$. Доказано, что окрестности вершин рассматриваемого графа являются псевдогеометрическими графами для$GQ(4,6)$. Определены композиционные факторы группы автоморфизмов дистанционно регулярного графа с массивом пересечений$\{125,96,1;1,48,125\}$.</annotation>
    <mystem>{об}{автоморфизм}{дистанционно}{регулярный}{граф}{с}{массив}{пересечение}{Дж??}{кульный?}{предлагать}{задача}{изучение}{дистанционно}{регулярный}{граф}{в}{который}{окрестность}{вершина}{сильно}{регулярный}{граф}{со}{второй}{собственный}{значение}{не}{больший}{t??}{для}{данный}{натуральный}{число}{t??}{этот}{задача}{сводиться}{к}{описание}{дистанционно}{регулярный}{граф}{в}{который}{окрестность}{вершина}{сильно}{регулярный}{граф}{с}{неглавный}{собственный}{значение}{t??}{для}{t??}{dots??}{в}{работа}{дистанционно}{регулярный}{графа}{в}{который}{окрестность}{вершина}{сильно}{регулярный}{со}{второй}{собственный}{значение}{не}{больший}{а}{а}{махнев?}{и}{д}{в}{падучий}{находить}{массив}{пересечение}{дистанционно}{регулярный}{граф}{в}{который}{окрестность}{вершина}{сильно}{регулярный}{граф}{со}{второй}{собственный}{значение}{t??}{t??}{неизученный}{оставаться}{граф}{с}{массив}{пересечение}{и}{в}{настоящий}{работа}{находить}{возможный}{порядок}{и}{подграф}{неподвижный}{точка}{автоморфизм}{дистанционно}{регулярный}{граф}{с}{массив}{пересечение}{доказывать}{что}{окрестности}{вершина}{рассматривать}{граф}{являться}{псевдогеометрический?}{граф}{для}{GQ??}{определять}{композиционный}{фактор}{группа}{автоморфизм}{дистанционно}{регулярный}{граф}{с}{массив}{пересечение}</mystem>
    <porter>об автоморфизм дистанци регулярн граф с массив пересечен $\{125,96,1;1,48,125\}$ дж. кул предлож задач изучен дистанци регулярн граф в котор окрестн вершин – сильн регулярн граф со втор собстве значен не большим$t$дл да натуральн числа$t$ эт задч свод к опсан дистанци регулярн граф в котор окрестн вершин – сильн регулярн граф с неглавн собстве значением$t$для$t=1,2,\dots$в работ “дистанци регулярн граф в котор окрестн вершин сильн регулярн со втор собстве значен не большим 3” а. а. махнев и д. в. падуч найд массив пересечен дистанци регулярн граф в котор окрестн вершин – сильн регулярн граф со втор собстве значением$t$,$2&lt;t\leq3$ неизуче остава граф с массив пересечений$\{125,96,1;1,48,125\}$,$\{176,150,1;1,25,176\}$и$\{256,204,1;1,51,256\}$.в настоя работ найд возможн порядк и подграф неподвижн точек автоморфизм дистанци регулярн граф с массив пересечений$\{125,96,1;1,48,125\}$ доказа что окрестн вершин рассматрива граф явля псевдогеометрическ граф для$gq(4,6)$ определ композицио фактор групп автоморфизм дистанци регулярн граф с массив пересечений$\{125,96,1;1,48,125\}$ </porter>
    <keywords>дистанционно регулярный граф, группа автоморфизмов графа.</keywords>
  </article>
  <article link="http://www.mathnet.ru/rus/uzku1389">
    <title>Алгебры над операдой полых кубов и новая метрика в неотрицательном квадранте евклидовой плоскости</title>
    <annotation>В работе изучаются алгебры над операдой полых кубов и еще одной аналогичной операдой, определяемые в первом квадранте евклидовой плоскости. Приводится геометрическое описание подалгебр, порожденных двумя элементами. С использованием строения этих подалгебр в случае операды полых кубов в неотрицательном квадранте задается новая метрика. Расстояние между двумя точками в этой метрике определяется как длина ломаной линии, являющейся подалгеброй, порожденной этими двумя элементами.</annotation>
    <mystem>{алгебра}{над}{операда?}{полый}{куб}{и}{новый}{метрика}{в}{неотрицательный}{квадрант}{евклидов}{плоскость}{в}{работа}{изучаться}{алгебра}{над}{операда?}{полый}{куб}{и}{еще}{один}{аналогичный}{операда?}{определять}{в}{первый}{квадрант}{евклидов}{плоскость}{приводиться}{геометрический}{описание}{подалгебра?}{порождать}{два}{элемент}{с}{использование}{строение}{этот}{подалгебра?}{в}{случай}{операд?}{полый}{куб}{в}{неотрицательный}{квадрант}{задаваться}{новый}{метрика}{расстояние}{между}{два}{точка}{в}{этот}{метрика}{определяться}{как}{длина}{ломаный}{линия}{являться}{подалгебра?}{порождать}{этот}{два}{элемент}</mystem>
    <porter>алгебр над операд пол куб и нов метрик в неотрицательн квадрант евклидов плоскост в работ изуча алгебр над операд пол куб и ещ одн аналогичн операд определя в перв квадрант евклидов плоскост привод геометрическ описан подалгебр порожде двум элемент с использован строен эт подалгебр в случа операд пол куб в неотрицательн квадрант зада нов метрик расстоян межд двум точк в эт метрик определя как длин ломан лин явля подалгебр порожде эт двум элемент </porter>
    <keywords>операда, алгебра над операдой, метрика.</keywords>
  </article>
  <article link="http://www.mathnet.ru/rus/uzku1390">
    <title>Условия золотого сечения для радиуса Митюка двусвязных областей</title>
    <annotation>Связь внешней обратной краевой задачи с критическими точками некоторой поверхности является одной из центральных тем теории внешних обратных краевых задач для аналитических функций. В односвязном случае такая поверхность определяется конформным радиусом, в многосвязном она задается радиусом Митюка – функцией$\Omega(w)$, для которой величина$\mathrm M(w)=(2\pi)^{-1}\ln\Omega(w)$представляет собой вариант обобщенного приведенного модуля, предложенный И. П. Митюком. В настоящей работе для произвольной многосвязной области установлена связь кривизны поверхности$\Omega=\Omega(w)$с производными Шварца отображающих функций и с ядерными функциями Бергмана$k_0(w,\overline\omega)$и$l_0(w,\omega)$. При переходе к двусвязным областям благодаря выбору кольца в качестве канонической области построены условия, при выполнении которых критические точки радиуса Митюка сосредоточены на линии золотого сечения кольца. Кроме того, показано, что минимально возможный набор критических точек радиуса Митюка в двусвязном случае, состоящий из одного максимума и одного седла, достигается для дробно-линейного решения внешней обратной краевой задачи.</annotation>
    <mystem>{условие}{золотой}{сечение}{для}{радиус}{митюк?}{двусвязный?}{область}{связь}{внешний}{обратный}{краевой}{задача}{с}{критический}{точка}{некоторый}{поверхность}{являться}{один}{из}{центральный}{тема}{теория}{внешний}{обратный}{краевой}{задача}{для}{аналитический}{функция}{в}{односвязной?}{случай}{такой}{поверхность}{определяться}{конформный}{радиус}{в}{многосвязный}{она}{задаваться}{радиус}{митюк?}{функция}{Omega??}{w??}{для}{который}{величина}{mathrm??}{M??}{w??}{pi??}{ln??}{Omega??}{w??}{представлять}{себя}{вариант}{обобщенный}{приводить}{модуль}{предлагать}{и}{п}{митюк?}{в}{настоящий}{работа}{для}{произвольный}{многосвязный}{область}{устанавливать}{связь}{кривизна}{поверхность}{Omega??}{Omega??}{w??}{с}{производный}{шварц}{отображать}{функция}{и}{с}{ядерный}{функция}{бергман}{k??}{w??}{overline??}{omega??}{и}{l??}{w??}{omega??}{при}{переход}{к}{двусвязной?}{область}{благодаря}{выбор}{кольцо}{в}{качество}{канонический}{область}{построить}{условие}{при}{выполнение}{который}{критический}{точка}{радиус}{митюк?}{сосредотачивать}{на}{линия}{золотой}{сечение}{кольцо}{кроме}{то}{показывать}{что}{минимально}{возможный}{набор}{критический}{точка}{радиус}{митюк?}{в}{двусвязной?}{случай}{состоять}{из}{один}{максимум}{и}{один}{седло}{достигаться}{для}{дробно}{линейный}{решение}{внешний}{обратный}{краевой}{задача}</mystem>
    <porter>услов золот сечен для радиус митюк двусвязн област связ внешн обратн краев задач с критическ точк некотор поверхн явля одн из центральн тем теор внешн обратн краев задач для аналитическ функц в односвязн случа так поверхн определя конформн радиус в многосвязн он зада радиус митюка – функцией$\omega(w)$ для котор величина$\mathrm m(w)=(2\pi)^{-1}\ln\omega(w)$представля соб вариант обобще приведе модул предложе и. п. митюк в настоя работ для произвольн многосвязн област установл связ кривизн поверхности$\omega=\omega(w)$с производн шварц отобража функц и с ядерн функц бергмана$k_0(w,\overline\omega)$и$l_0(w,\omega)$ при перход к двусвязн област благодар выбор кольц в качств каноническ област постро услов при выполнен котор критическ точк радиус митюк сосредоточ на лин золот сечен кольц кром тог показа что минимальн возможн набор критическ точек радиус митюк в двусвязн случа состоя из одн максимум и одн седл достига для дробно-линейн решен внешн обратн краев задач </porter>
    <keywords>внешняя обратная краевая задача, многосвязная область, уравнение Гахова, радиус Митюка, конформный радиус, гиперболическая производная.</keywords>
  </article>
  <article link="http://www.mathnet.ru/rus/uzku1391">
    <title>Нормальные координаты в аффинной геометрии</title>
    <annotation>Рассмотрены многообразия, на которых задана аффинная геометрия общего вида с нетривиальным метрикой, кручением и тензором неметричности. В последнее время такие многообразия привлекают большое внимание в связи с построением обобщенных моделей гравитации. В предположении, что все геометрические объекты являются вещественно аналитическими функциями, построены нормальные координаты в некоторой окрестности произвольной точки путем разложения компонент связности и метрики в ряды Тейлора. Показано, что нормальные координаты являются обобщением декартовой системы координат в евклидовом пространстве на случай многообразий с произвольной аффинной геометрией. При этом компоненты произвольного вещественно аналитического тензорного поля в окрестности каждой точки представляются в виде степенных рядов, коэффициенты которого строятся из ковариантных производных, тензоров кривизны и кручения, вычисленных в точке разложения. Для пространств постоянной кривизны ряды просуммированы в явном виде и найдено выражение для метрики в нормальных координатах. Показано, что нормальные координаты задают гладкое сюрьективное отображение евклидовых пространств на пространства постоянной кривизны. Уравнения экстремалей проинтегрированы в явном виде для пространств постоянной кривизны в нормальных координатах. Проанализирована связь нормальных координат с экспоненциальным отображением.</annotation>
    <mystem>{нормальный}{координата}{в}{аффинный}{геометрия}{рассматривать}{многообразие}{на}{который}{задавать}{аффинный}{геометрия}{общий}{вид}{с}{нетривиальный}{метрика}{кручение}{и}{тензор}{неметричность?}{в}{последний}{время}{такой}{многообразие}{привлекать}{большой}{внимание}{в}{связь}{с}{построение}{обобщенный}{модель}{гравитация}{в}{предположение}{что}{весь}{геометрический}{объект}{являться}{вещественный}{аналитический}{функция}{построить}{нормальный}{координата}{в}{некоторый}{окрестность}{произвольный}{точка}{путем}{разложение}{компонент}{связность}{и}{метрика}{в}{ряд}{тейлор}{показывать}{что}{нормальный}{координата}{являться}{обобщение}{декартов}{система}{координата}{в}{евклидов}{пространство}{на}{случай}{многообразие}{с}{произвольный}{аффинный}{геометрия}{при}{это}{компонента}{произвольный}{вещественный}{аналитический}{тензорный}{поле}{в}{окрестность}{каждый}{точка}{представляться}{в}{вид}{степенный}{ряд}{коэффициент}{который}{строиться}{из}{ковариантный}{производный}{тензор}{кривизна}{и}{кручение}{вычислять}{в}{точка}{разложение}{для}{пространство}{постоянный}{кривизна}{ряд}{просуммировать}{в}{явный}{вид}{и}{находить}{выражение}{для}{метрика}{в}{нормальный}{координата}{показывать}{что}{нормальный}{координата}{задавать}{гладкий}{сюрьективный?}{отображение}{евклидов}{пространство}{на}{пространство}{постоянный}{кривизна}{уравнение}{экстремаль}{проинтегрировать}{в}{явный}{вид}{для}{пространство}{постоянный}{кривизна}{в}{нормальный}{координата}{проанализировать}{связь}{нормальный}{координата}{с}{экспоненциальный}{отображение}</mystem>
    <porter>нормальн координат в аффи геометр рассмотр многообраз на котор зада аффи геометр общ вид с нетривиальн метрик кручен и тензор неметрчн в последн врем так многообраз привлека больш вниман в связ с построен обобще модел гравитац в предположен что все геометрическ объект явля веществе аналитическ функц постро нормальн координат в некотор окрестн произвольн точк пут разложен компонент связност и метрк в ряд тейлор показа что нормальн координат явля обобщен декартов систем координат в евклидов пространств на случа многообраз с произвольн аффи геометр при эт компонент произвольн веществе аналитическ тензорн пол в окрестн кажд точк представля в вид степе ряд коэффициент котор стро из ковариантн производн тензор кривизн и кручен вычисле в точк разложен для пространств постоя кривизн ряд просуммирова в явн вид и найд выражен для метрк в нормальн координат показа что нормальн координат зада гладк сюрьективн отображен евклидов пространств на прострнств постоя кривизн уравнен экстремал проинтегрирова в явн вид для пространств постоя кривизн в нормальн координат проализирова связ нормальн координат с экспоненциальн отображен </porter>
    <keywords>нормальные координаты, гауссовы координаты, римановы координаты.</keywords>
  </article>
  <article link="http://www.mathnet.ru/rus/uzku1392">
    <title>Взаимодействие плоской гармонической волны с ограниченной по высоте пластиной в грунте</title>
    <annotation>Дано решение плоской задачи о взаимодействии гармонической волны с пластиной конечной длины, находящейся в грунте. Механическое поведение пластины описывается по сдвиговой модели С. П. Тимошенко, а окружающего пластину грунта – уравнением линейной теории упругости. Проведено исследование вибропоглощающих свойств пластины в зависимости от частоты падающей на нее гармонической волны. С практической точки зрения рассматриваемая задача связана с защитой сооружений от воздействия вибраций, формирующихся вдали от линии метрополитена движением поездов.</annotation>
    <mystem>{взаимодействие}{плоский}{гармонический}{волна}{с}{ограниченный}{по}{высота}{пластина}{в}{грунт}{давать}{решение}{плоский}{задача}{о}{взаимодействие}{гармонический}{волна}{с}{пластина}{конечный}{длина}{находиться}{в}{грунт}{механический}{поведение}{пластина}{описываться}{по}{сдвиговый}{модель}{с}{п}{тимошенко}{а}{окружающий}{пластина}{грунт}{уравнение}{линейный}{теория}{упругость}{проводить}{исследование}{вибропоглощающий}{свойство}{пластина}{в}{зависимость}{от}{частота}{падать}{на}{она}{гармонический}{волна}{с}{практический}{точка}{зрение}{рассматривать}{задача}{связанный}{с}{защита}{сооружение}{от}{воздействие}{вибрация}{формироваться}{вдали}{от}{линия}{метрополитен}{движение}{поезд}</mystem>
    <porter>взаимодейств плоск гармоническ волн с ограниче по высот пластин в грунт дан решен плоск задач о взаимодейств гармоническ волн с пластин конечн длин находя в грунт механическ поведен пластин описыва по сдвигов модел с. п. тимшенк а окружа пластин грунта – уравнен линейн теор упруг провед исследован вибропоглоща свойств пластин в завсмост от частот пада на не гармоническ волн с практическ точк зрен рассматрива задч связа с защит сооружен от воздейств вибрац формир вдал от лин метрополит движен поезд </porter>
    <keywords>грунт, пластина, модель Тимошенко, гармоническая волна, частота колебаний, вибропоглощение, виброускорение.</keywords>
  </article>
  <article link="http://www.mathnet.ru/rus/uzku1393">
    <title>Непротиворечивые уравнения нелинейной теории прямых многослойных стержней в квадратичном приближении</title>
    <annotation>Для прямых стержней слоистой структуры на основе модели С. П. Тимошенко с учетом поперечного обжатия, используемой для каждого слоя, построены два варианта одномерных уравнений, описывающих геометрически нелинейное деформирование при произвольных перемещениях и малых деформациях. В их основу положены предложенные ранее непротиворечивые соотношения нелинейной теории упругости, использование которых не приводит к появлению “ложных” бифуркационных решений. Первый вариант соответствует контактной постановке задачи, в соответствии с которой в точках сопряжения слоёв введены в рассмотрение в качестве неизвестных контактные напряжения, а второй вариант – предварительному удовлетворению кинематическим условиям сопряжения слоёв по перемещениям.</annotation>
    <mystem>{непротиворечивый}{уравнение}{нелинейный}{теория}{прямой}{многослойный}{стержень}{в}{квадратичный}{приближение}{для}{прямой}{стержень}{слоистый}{структура}{на}{основа}{модель}{с}{п}{тимошенко}{с}{учет}{поперечный}{обжатие}{использовать}{для}{каждый}{слой}{построить}{два}{вариант}{одномерный}{уравнение}{описывать}{геометрически}{нелинейный}{деформирование}{при}{произвольный}{перемещение}{и}{малый}{деформация}{в}{их}{основа}{полагать}{предлагать}{ранее}{непротиворечивый}{соотношение}{нелинейный}{теория}{упругость}{использование}{который}{не}{приводить}{к}{появление}{ложный}{бифуркационный?}{решение}{первый}{вариант}{соответствовать}{контактный}{постановка}{задача}{в}{соответствие}{с}{который}{в}{точка}{сопряжение}{слой}{вводить}{в}{рассмотрение}{в}{качество}{неизвестный}{контактный}{напряжение}{а}{второй}{вариант}{предварительный}{удовлетворение}{кинематический}{условие}{сопряжение}{слой}{по}{перемещение}</mystem>
    <porter>непротиворечив уравнен нелинейн теор прям многослойн стержн в квадратичн приближен для прям стержн слоист структур на основ модел с. п. тимшенк с учет поперечн обжат используем для кажд сло постро два варинт одномерн уравнен описыва геометрческ нелинейн деформирован при произвольн перемещен и мал деформац в их основ полож предложе ран непротиворечив соотношен нелинейн теор упруг использован котор не привод к появлен “ложных” бифуркацио решен перв вариант соответств контактн постановк задач в соответств с котор в точк сопряжен сло введ в рассмотрен в качств неизвестн контактн напряжен а втор вариант – предварительн удовлетворен кинематическ услов сопряжен сло по перемещен </porter>
    <keywords>прямой стержень, слоистая структура, геометрическая нелинейность, произвольные перемещения, малые деформации, модель С. П. Тимошенко, контактные напряжения, кинематические условия сопряжения.</keywords>
  </article>
  <article link="http://www.mathnet.ru/rus/uzku1394">
    <title>Об одной нелокальной задаче для неоднородного интегро-дифференциального уравнения типа Буссинеска с вырожденным ядром</title>
    <annotation>Рассмотрены вопросы разрешимости и построения решения одной нелокальной краевой задачи для неоднородного интегро-дифференциального уравнения типа Буссинеска четвертого порядка с вырожденным ядром. Использован метод Фурье, основанный на разделение переменных. Получена система алгебраических уравнений. Установлен критерий однозначной разрешимости поставленной задачи и доказана соответствующая теорема.</annotation>
    <mystem>{об}{один}{нелокальный}{задача}{для}{неоднородный}{интегро?}{дифференциальный}{уравнение}{тип}{буссинеска?}{с}{вырожденный}{ядро}{рассматривать}{вопрос}{разрешимость}{и}{построение}{решение}{один}{нелокальный}{краевой}{задача}{для}{неоднородный}{интегро?}{дифференциальный}{уравнение}{тип}{буссинеска?}{четвертый}{порядок}{с}{вырожденный}{ядро}{использовать}{метод}{фурье}{основывать}{на}{разделение}{переменный}{получать}{система}{алгебраический}{уравнение}{установленный}{критерий}{однозначный}{разрешимость}{поставлять}{задача}{и}{доказывать}{соответствующий}{теорема}</mystem>
    <porter>об одн нелокальн задач для неоднородн интегро-дифференциальн уравнен тип буссинеск с вырожде ядр рассмотр вопрос разрешм и построен решен одн нелокальн краев задач для неоднородн интегро-дифференциальн уравнен тип буссинеск четверт порядк с вырожде ядр использова метод фур основа на разделен переме получ систем алгебраическ уравнен установл критер однозначн разрешм поставле задач и доказа соответств теорем </porter>
    <keywords>интегро-дифференциальное уравнение, краевая задача, вырожденное ядро, интегральное условие, разрешимость.</keywords>
  </article>
  <article link="http://www.mathnet.ru/rus/uzku1395">
    <title>Численное моделирование течения однофазной жидкости в трещиноватых пористых средах</title>
    <annotation>В работе рассмотрены модели однофазной фильтрации жидкости в трещиноватой среде. Наличие трещин оказывает существенное влияние на процессы фильтрации, поскольку трещины являются каналами высокой проводимости. Математическая модель описана параболическим уравнением для давления. Представлены два подхода к аппроксимации течения в трещинах: подход 1 (посредством задания неоднородных коэффициентов для ячейки, занятой трещиной) и подход 2 (с использованием дискретной модели трещин). Оба подхода позволяют проводить явное моделирование течения в трещинах с использованием сеточных методов. Аппроксимация задачи проведена с использованием метода конечных разностей и метода конечных элементов. Проведено численное сравнение двух представленных методов на модельной двумерной задаче. Представлены результаты моделирования и для трехмерного случая.</annotation>
    <mystem>{численный}{моделирование}{течение}{однофазный}{жидкость}{в}{трещиноватый}{пористый}{среда}{в}{работа}{рассматривать}{модель}{однофазный}{фильтрация}{жидкость}{в}{трещиноватый}{среда}{наличие}{трещина}{оказывать}{существенный}{влияние}{на}{процесс}{фильтрация}{поскольку}{трещина}{являться}{канал}{высокий}{проводимость}{математический}{модель}{описывать}{параболический}{уравнение}{для}{давление}{представлять}{два}{подход}{к}{аппроксимация}{течение}{в}{трещина}{подход}{посредством}{задание}{неоднородный}{коэффициент}{для}{ячейка}{занимать}{трещина}{и}{подход}{с}{использование}{дискретный}{модель}{трещина}{оба}{подход}{позволять}{проводить}{явный}{моделирование}{течение}{в}{трещина}{с}{использование}{сеточный}{метод}{аппроксимация}{задача}{проводить}{с}{использование}{метод}{конечный}{разность}{и}{метод}{конечный}{элемент}{проводить}{численный}{сравнение}{два}{представлять}{метод}{на}{модельный}{двумерный}{задача}{представлять}{результат}{моделирование}{и}{для}{трехмерный}{случай}</mystem>
    <porter>числе моделирован течен однофазн жидкост в трещиноват порист сред в работ рассмотр модел однофазн фильтрац жидкост в трещиноват сред налич трещин оказыва существе влиян на процесс фильтрац поскольк трещин явля канал высок проводм математическ модел описа параболическ уравнен для давлен представл два подход к аппроксимац течен в трещинах: подход 1 посредств задан неоднородн коэффициент для ячейк занят трещин и подход 2 с использован дискретн модел трещин об подход позволя провод явн моделирован течен в трещин с использован сеточн метод аппроксимац задач провед с использован метод конечн разност и метод конечн элемент провед числе сравнен двух представле метод на модельн двумерн задач представл результат моделирован и для трехмерн случ </porter>
    <keywords>математическое моделирование, течение однофазной жидкости, фильтрация, трещиноватые пористые среды, неоднородные коэффициенты, дискретная модель трещин, метод конечных разностей, метод конечных элементов.</keywords>
  </article>
  <article link="http://www.mathnet.ru/rus/uzku1396">
    <title>Учет неоднородности заводнения области дренирования скважины при крупноблочном моделировании разработки нефтяного пласта</title>
    <annotation>Предложен способ учета латеральной неоднородности заводнения прискважинной зоны пласта, заключенной в объеме одного сеточного блока, содержащего добывающую скважину. Алгоритм предназначен для крупноблочного конечнообъемного моделирования двухфазной фильтрации при разработке нефтяного пласта и позволяет значительно повысить точность вычисления обводненности и дебита скважины, а также средней насыщенности в прискважинной зоне. При этом в качестве ремасштабированных функций относительных фазовых проницаемостей использованы модифицированные функции, полученные из решения эталонной, не требующей значительных вычислительных затрат задачи апскейлинга на данном сеточном блоке в предположении радиальной симметрии потока при однородных граничных условиях. Эффективность предложенного способа продемонстрирована на примере локальной задачи для одиночной скважины в пласте с неоднородными граничными условиями для насыщенности и на примере суперэлементного моделирования участка пласта с семиточечной системой разработки при различных дебитах скважин.</annotation>
    <mystem>{учет}{неоднородность}{заводнение}{область}{дренирование}{скважина}{при}{крупноблочный}{моделирование}{разработка}{нефтяной}{пласт}{предлагать}{способ}{учет}{латеральный}{неоднородность}{заводнение}{прискважинный?}{зона}{пласт}{заключенная}{в}{объем}{один}{сеточный}{блок}{содержать}{добывать}{скважина}{алгоритм}{предназначать}{для}{крупноблочный}{конечнообъемный?}{моделирование}{двухфазный}{фильтрация}{при}{разработка}{нефтяной}{пласт}{и}{позволять}{значительно}{повышать}{точность}{вычисление}{обводненность}{и}{дебит}{скважина}{а}{также}{средний}{насыщенность}{в}{прискважинный?}{зона}{при}{это}{в}{качество}{ремасштабировать?}{функция}{относительный}{фазовый}{проницаемость}{использовать}{модифицированный}{функция}{получать}{из}{решение}{эталонный}{не}{требовать}{значительный}{вычислительный}{затрата}{задача}{апскейлинг?}{на}{данный}{сеточный}{блок}{в}{предположение}{радиальный}{симметрия}{поток}{при}{однородный}{граничный}{условие}{эффективность}{предлагать}{способ}{продемонстрировать}{на}{пример}{локальный}{задача}{для}{одиночный}{скважина}{в}{пласт}{с}{неоднородный}{граничный}{условие}{для}{насыщенность}{и}{на}{пример}{суперэлементный?}{моделирование}{участок}{пласт}{с}{семиточечный?}{система}{разработка}{при}{различный}{дебит}{скважина}</mystem>
    <porter>учет неоднородн заводнен област дренирован скважин при крупноблочн моделирован разработк нефтян пласт предлож способ учет латеральн неоднородн заводнен прискважи зон пласт заключе в объм одн сеточн блок содержа добыва скважин алгоритм предназнач для крупноблочн конечнообъемн моделирован двухфазн фильтрац при разработк нефтян пласт и позволя значительн повыс точност вычислен обводне и дебит скважин а такж средн насыще в прискважи зон при эт в качств ремасштабирова функц относительн фазов проницаем использова модифицирова функц получе из решен этало не треб значительн вычислительн затрат задач апскейлинг на да сеточн блок в предположен радиальн симметр поток при однородн граничн услов эффективн предложе способ продемонстрирова на примр локальн задач для одиночн скважин в пласт с неоднородн граничн услов для насыще и на примр суперэлементн моделирован учстк пласт с семиточечн систем разработк при различн дебит скважин </porter>
    <keywords>двухфазная фильтрация, крупноблочное моделирование, относительная фазовая проницаемость, апскейлинг, ремасштабирование, суперэлементы, неоднородное заводнение.</keywords>
  </article>
</articles>